【DSE狀元講政治】16歲狀元批一地兩檢令法治精神受質疑

每年DSE放榜，狀元均不太願意談及政治，但近年無論政治、社會民生及政策等問題均越來越引發社會討論，諾貝爾和平獎得主劉曉波遺孀劉霞遭中共非法軟禁近8年更於昨日突然獲釋。面對眾多的敏感政治問題，今屆狀元會否願意就相關問題表達意見？在眾多狀元中以聖保羅男女的16歲狀元黃程灝最「勇敢」，他認為近年法治精神受到質疑是源於早年的釋法以及一地兩檢問題；不過亦有狀元避談政治問題。

昨日劉霞被釋放，被問到中國人權問題，男拔的狀元沈家浩認為，各種自由在香港是得到彰顯，「驕傲香港非常重視人權同自由」，至於內地可能本來有自己的考慮，中港法治體制也有差異。他指，由於對內地背後的考慮和情境也不太清楚，也不方便作出評論，但在本港的人權自由都得出發揮。沈表示希望劉霞適應新生活，也認為她在德國會得到不少援助，但至於會否得到真正保障，他指自己不太清楚情況，未知劉霞之後在日常生活可否順利過渡。

至於來自女拔的麥明詩師妹梁芷喬，就認為劉霞可赴德國是件值得高興的事情，不過就反映出中國人權的問題更值得大眾去深思，「中國人權問題始終都係有待改善，見到維權律師以致到佢地嘅親屬都可能被迫要流亡，雖然劉霞去德國件事值得我地開心，但背後反映嘅問題值得我地去關注囉」。

對於國歌法立法，梁同學表示，立法反而會得不償失，無法達致立國歌法原意，「立法原意係希望培養香港人對國嘅情懷或者對國家嘅尊重啦，我認為呢份公民素質我地需要有嘅，亦都唔應該詆毁國家，但貿然去立法就會畀大眾認為係一啲強硬嘅手段又或者中央強行對香港人洗腦教育」。

皇仁書院袁瑋謙亦對國歌法有意見，認為國歌是國家的尊重，但要立法規管，「呢個係一個下下下策囉」。市民要尊重國家，政府應從民生着手，而非立法規管。

另外，香港人母語是否廣東話的議題，早前再掀起爭議，2位女狀元均表示其母語「當然是廣東話」，惟認為以普通話學習中文就對寫作方面稍有優勢。林悅兒同學就認為在現階段，單以普通話堂教授普通話就經已足夠，對於朗讀詩詞歌賦時，以廣東話朗讀就較為悅耳動聽。

聖保羅男女黃程灝： 對劉霞可以重獲自由感欣喜，認為是一個良好的發展。土地政策方面，認為政府已發展小組去討論，但房屋問題仍未解決，望政府推出更多有效政策。法治精神近年受質疑，如一地兩檢和釋法，我認為要捍衛香港法治。一地兩檢安排某程度上違反基本法，因香港土地不可由內地官員執法，故引起爭議。

聖保羅男女陸禧： 人身自由是人權，不論哪一國政府都應該尊重人權。

聖保羅男女藍正宏： 不認同中國政府軟禁劉霞。

男拔狀元沈家浩： 希望劉霞在德國能得到很多幫助，她能適應和展開新的人生。

女拔萃狀元梁芷喬： 增加土地供應方面，認為發展棕地和收回粉嶺高爾夫球場會是最好方法。普教中以個人經驗來講增加接觸普通話，但大家擔心普通話會蠶食廣東話文化，要兩者取平衡。劉霞獲釋是好事，但亦反映中國人權狀況仍有待改善。國歌法會被大眾視為強硬性手段會引起恐慌。

女拔萃狀元林悅兒： 增加土地供應方面，認為收回高球場是其中選擇，應聽取更多持份者的意見。試過普教中對作文有好處但不是必須，因為已有普通話堂，而古代的詩詞歌賦用廣東話朗讀更有韻味。

德望狀元李焯瑩： 自己在南華早報實習時，見到特首林鄭月娥與機械人對話，認為她是一個願意嘗試新事物的人，但當記者問到一地兩檢法案、梁天琦判刑等政治問題時，李焯瑩都會稍作停頓，最後只回答「我諗我唔係好方便喺呢度回答」及「我自己嘅意見唔係好方便講」。

喇沙書院黃子衡： 林鄭月娥上任只有約1年，政策成效要時間才可評論，但認為她有心推對香港人有利的政策，被問到增加土地供應選項，他認為如果收回高球場、開發郊野公園和填海，他會選擇填海，因為較容易控制。被問到旺角騷亂判刑是否太重？他指出暴力絕對不應鼓吹，認為判決有阻嚇性，但是否太重要由法律專才去評論。

記者應該反省下年年問佢哋呢啲問題做乜春

不如問過等緊巴士返工嘅人比意見啦

醒目，唔批評政府你而家就實比人起底批鬥你架啦